PREFIX dc11: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>
PREFIX dcterms: <http://purl.org/dc/terms/>
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
PREFIX ric-rst: <https://www.ica.org/standards/RiC/vocabularies/recordSetTypes#>
PREFIX rico: <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#>
PREFIX skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>
PREFIX stabs-act: <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/activityTypes/>
PREFIX stabs-ext: <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes/>
PREFIX stabs-idt: <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/identifierTypes/>
PREFIX stabs-rst: <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes/>
PREFIX stabs-rico: <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/>
PREFIX stabs-tht: <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/thesaurusTypes/>

# StABS-spezifische Erweiterungen von RiC-O
# -----------------------------------------
#

stabs-rico:RecordHBG a owl:Class ;
	rdfs:subClassOf rico:RecordSet, [
		rdf:type owl:Restriction ;
		owl:onProperty rico:hasRecordSetType ;
		owl:hasValue stabs-rst:Dossier ;
	] ;
	rdfs:comment "Einer oder mehrere Records, die das Historische Grundbuch (HBG) beschreiben."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "HBG-Record"@en, "HBG-Record"@de ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs."@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "HBG-Record ist eine spezifische Subklasse von Record Set mit dem StABS-Recordset-Typen \"Dossier\". Entsprechende Instanzen beinhalten zusätzliche Eigenschaften, die aus den speziellen Inhalten des Historischen Grundbuchs herrühren und sonst in der Erschliessung nicht vorkommen."@de ;
	.

stabs-rico:oldHousenumber a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHBG ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Old House Number"@en, "Alte Hausnummer"@de ;
	rdfs:isDefinedBy <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Old House Number"@en, "Alte Hausnummer"@de ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@en ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text und Zahlen, der die Hausnummer per ??? angibt."@de ;
	.

stabs-rico:houseNameBS a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHBG ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Hausname Basel-Stadt"@de, "House Name Basel-Stadt"@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Hausname Basel-Stadt"@de, "House Name Basel-Stadt"@en ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@en ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text und Zahlen, der den alten Hausnamen in Basel-Stadt per ??? angibt."@de ;
	.

stabs-rico:owner1862 a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHBG ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Der Eigentümer der Liegenschaft im Jahr 1862"@de, "Owner of the house in the year 1862"@en ;
	rdfs:isDefinedBy <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Eigentümer 1862"@de, "Owner 1862"@en ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@en ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text mit dem Namen von Personen, Familien, Firmen oder Korporationen, der den Eigentümer im Jahr 1862 bezeichnet."@de ;
	.

# RecordSetTypes des StABS
# ------------------------
# Definiert die im StABS verwendeten Verzeichnungsstufen gemäss ISAD(G) und internen Erschliessungsregeln als Erweiterung der verfügbaren rico:RecordSetType

<https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes> a owl:NamedIndividual, skos:ConceptScheme ;
	dcterms:creator <https://ld.bs.ch/org/staatsarchiv> ;
	dcterms:title "Vokabular der im Staatsarchiv Basel-Stadt verwendeten Record Set Types"@de ;
	rdfs:label "Recordset-Typen"@de, "Record Set Types"@en ;
	skos:definition "Vokabular von im Staatsarchiv Basel-Stadt verwendeter Recordset-Typen"@de, "Vocabulary of record set types used by State Archives Basel-Stadt"@en
	.

stabs-rst:Archiv a rico:RecordSetType , skos:Concept , owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Archiv"@de ;
	rdfs:subClassOf ric-rst:Collection ;
	skos:prefLabel "Archiv"@de ;
	skos:definition  "Die Stufe Archiv besteht aus einer einzigen Verzeichnungseinheit, die den Gesamt­bestand des Archivs beschreibt. Die Ordnung erfolgt auf der Grundlage des Archivsprengels, der in gesetzlichen Erlassen, in Vereinbarungen oder in einem Sammelprofil geregelt ist. (Schweizerische Richtlinien für die Umsetzung von ISAD(G) "@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes>
	.

stabs-rst:Abteilung a rico:RecordSetType , skos:Concept , owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Abteilung"@de ;
	rdfs:subClassOf ric-rst:Collection ;
	skos:prefLabel "Abteilung"@de ;
	skos:definition  "Die Stufe Abteilung dient der archivinternen Grobgliederung und wird verwendet, die obersten Gruppen wie Haupt-, Neben- oder Privatarchive zu bilden. Innerhalb dieser obersten Gliederung werden weiteren Abteilungen angesetzt, wie beispielsweise das Ältere Hauptarchiv oder das Neue Hauptarchiv. (Def. sinngemäss nach StABS, Handbuch Erschliessung) "@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes>
	.	

stabs-rst:Fonds a rico:RecordSetType , skos:Concept , owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Fonds"@de ;
	rdfs:subClassOf ric-rst:Fonds ;
	skos:prefLabel "Fonds"@de ;
	skos:definition  "Die Stufe Fonds dient dazu, sämtliche Bestände einer Provenienzstelle zusammenzufassen. Im Neueren Hauptarchiv (alte Systematik) sowie im Neuen Hauptarchiv (neue Systematik) wird für jede Dienststelle ein Fonds gebildet. Bei privaten Aktenbildnern gilt die Definition sinngemäss. (Def. sinngemäss nach StABS, Handbuch Erschliessung) "@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes>
	.

stabs-rst:Bestand a rico:RecordSetType , skos:Concept , owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Bestand"@de ;
	rdfs:subClassOf ric-rst:Series ;
	skos:prefLabel "Bestand"@de ;
	skos:definition  "Bestände werden bei Unterlagen von Dienststellen und juristischen Personen aufgrund bestehender Ordnungssysteme, physisch unterscheidbaren Ablagen, Zeitperioden oder nach den Aufgabengebieten und Produkten der Provenienzstelle gebildet. Bei natürlichen Personen und Familienarchiven können Bestände auch aufgrund von Generationen, Tätigkeitsgebieten oder Lebensabschnitten gebildet werden. (Def. sinngemäss nach StABS, Handbuch Erschliessung) "@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes>
	.

stabs-rst:Serie a rico:RecordSetType , skos:Concept , owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Serie"@de ;
	rdfs:subClassOf ric-rst:Series ;
	skos:prefLabel "Serie"@de ;
	skos:definition  "Die Stufe Serie gliedert unterhalb des Bestands diesen hierarchisch in einem Aktenplan. Zusammengehörende Serien bilden eine Seriengruppe. (Def. sinngemäss nach StABS, Handbuch Erschliessung) "@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes>
	.

stabs-rst:Dossier a rico:RecordSetType , skos:Concept , owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Dossier"@de ;
	rdfs:subClassOf ric-rst:File ;
	skos:prefLabel "Dossier"@de ;
	skos:definition  "Die Stufe Dossier erfasst physisch eindeutig unterscheidbare Einheiten innerhalb einer Serie bzw. eines Zugangs. Traditionellerweise und aufgrund archivfachlicher Standards werden Bild- und Planmaterial sowie audiovisuelle Unterlagen und e-Akten bis auf Dossierstufe erschlossen. (Def. sinngemäss nach StABS, Handbuch Erschliessung) "@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/recordSetTypes>
	.

# IdentifierTypes des StABS
# -------------------------
# Definiert die Typen der im StABS verwendeten Identifier (d.h. Signaturen und ev. weitere Identifier)

<https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/identifierTypes> a owl:NamedIndividual, skos:ConceptScheme ;
	dcterms:creator <https://ld.bs.ch/org/staatsarchiv> ;
	dcterms:title "Vokabular der im Staatsarchiv Basel-Stadt verwendeten Typen von Identifikatoren"@de ;
	rdfs:label "Identifier Types"@en ;
	skos:definition "Vokabular lokal verwendeter Identifikatoren"@de
	.

stabs-idt:Alte-Signatur a rico:IdentifierType, skos:Concept, owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Alte Signatur"@de ;
	skos:prefLabel "Alte Signatur"@de ;
	skos:definition "Gibt allfällig vorhandene alte Signaturen an"@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/identifierTypes>
	.

stabs-idt:Fruehere-Signatur a rico:IdentifierType, skos:Concept, owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Frühere Signatur"@de ;
	skos:prefLabel "Frühere Signatur"@de ;
	skos:definition "Von der Provenienzstelle verwendete Signatur oder identifizierende Bezeichnung"@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/IdentifierTypes>
	.

stabs-idt:Fruehere-StABS-Signatur a rico:IdentifierType, skos:Concept, owl:NamedIndividual ;
	rdfs:label "Frühere StABS-Signatur"@de ;
	skos:prefLabel "Frühere StABS-Signatur"@de ;
	skos:definition "Signatur, die früher im Staatsarchiv Basel-Stadt im Gebrauch war. Bei einer Mutation der Signatur wird im Archivinformationssystem die ursprüngliche Signatur automatisch hierher übertragen."@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/identifierTypes>
	.

# ExtentTypes des StABS
# ---------------------
# Definiert die im StABS verwendeten Typen für Umfangsangaben (Laufmeter, Anzahl, Grösse, etc.)

<https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes> a owl:NamedIndividual, skos:ConceptScheme ;
	dcterms:creator <https://ld.bs.ch/org/staatsarchiv> ;
	dcterms:title "Typen von Umfangsangaben"@de, "Extent Types"@en ;
	rdfs:label "Typen von Umfangsangaben"@de, "Extent Types"@en ;
	skos:definition "Vokabular der im Staatsarchiv Basel-Stadt verwendeten Typen von Umfangsangaben"@de
	.

stabs-ext:Laufmeter a rico:ExtentType, skos:Concept ;
	rdfs:label "Laufmeter"@de ;
	skos:prefLabel "Laufmeter"@de ;
	skos:definition "Belegung von Regalen im Metermass"@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes>
	.

stabs-ext:Anzahl a rico:ExtentType, skos:Concept ;
	rdfs:label "Anzahl"@de ;
	skos:prefLabel "Anzahl"@de ;
	skos:definition "Anzahl der physischen Einheiten"@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes>
	.

stabs-ext:Anzahl-Dateien a rico:ExtentType, skos:Concept ;
	rdfs:label "Anzahl Dateien"@de, "Number of files"@en ;
	skos:prefLabel "Anzahl Dateien"@de, "Number of files"@en ;
	skos:definition "Anzahl einzelner Dateien"@de, "Number of single files"@en ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes>
	.

stabs-ext:Datenvolumen-MB a rico:ExtentType, skos:Concept ;
	rdfs:label "Datenvolumen in MB"@de ;
	skos:prefLabel "Datenvolumen in MB"@de ;
	skos:definition "Datenvolumen in Megabyte"@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes>
	.

stabs-ext:Umfang-approximativ a rico:ExtentType, skos:Concept ;
	rdfs:label "Umfang geschätzt"@de ;
	skos:prefLabel "Umfang geschätzt"@de ;
	skos:definition "Schätzung des Umfangs"@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/extentTypes>
	.

# ThesaurusTypes des StABS
# ------------------------
# Definiert die im StABS verwendeten Thesauri des öffentlichen Datensets (Orte und Personen)

<https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/thesaurusTypes> a owl:NamedIndividual, skos:ConceptScheme ;
	dcterms:creator <https://ld.bs.ch/org/staatsarchiv> ;
	dcterms:title "Typen von Thesauri"@de, "Thesauri Types"@en ;
	rdfs:label "Typen von Thesauri"@de, "Thesauri Types"@en ;
	skos:definition "Im Staatsarchiv Basel-Stadt verwendete Thesauri"@de
	.

stabs-tht:Personenbegriffe a owl:NamedIndividual, skos:Concept ;
	rdfs:label "Personenbegriffe"@de ;
	skos:prefLabel "Personenbegriffe"@de ;
	skos:definition "Thesaurus des Staatsarchivs Basel-Stadt zu natürlichen und juristischen Personen, die in den Verzeichnisinformationen enthalten sind."@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/thesaurusTypes>
	.

stabs-tht:Ortsbegriffe a owl:NamedIndividual, skos:Concept ;
	rdfs:label "Ortsbegriffe"@de ;
	skos:prefLabel "Ortsbegriffe"@de ;
	skos:definition "Thesaurus des Staatsarchivs Basel-Stadt zu Ortsnamen, die in den Verzeichnisinformationen enthalten sind."@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/thesaurusTypes>
	.
# ActivityTypes des StABS
# -----------------------
# Definiert die im StABS verwendeten Typen von Aktivitäten

<https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/activityTypes> a owl:NamedIndividual, skos:ConceptScheme ;
	dcterms:creator <https://ld.bs.ch/org/staatsarchiv> ;
	dcterms:title "Typen von Aktivitäten"@de, "Activity Types"@en ;
	rdfs:label "Typen von Aktivitäten"@de, "Activity Types"@en ;
	skos:definition "Typen von Aktivitäten des Staatsarchivs Basel-Stadt"@de
	.

stabs-act:Ablieferung a rico:ActivityType, skos:Concept ;
	rdfs:label "Ablieferung"@de ;
	skos:prefLabel "Ablieferung"@de ;
	skos:definition "Die Ablieferung umfasst sämtliche Tätigkeiten, die zur Übernahme von Archivgut durch das Archiv führen. Abgeliefert werden können sowohl physische wie auch elektronische Akten und Dokumente."@de ;
	skos:inScheme <https://ld.staatsarchiv.bs.ch/vocabularies/activityTypes>
	.